<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Notes on Aristotle, De Sensu on Robert Howton</title>
    <link>https://www.roberthowton.com/post/sensnotes/</link>
    <description>Recent content in Notes on Aristotle, De Sensu on Robert Howton</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2019 Robert Howton</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 02 Dec 2018 10:23:40 +0300</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="https://www.roberthowton.com/post/sensnotes/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Sens. 1</title>
      <link>https://www.roberthowton.com/post/sensnotes/ch1/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Jan 2019 10:41:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.roberthowton.com/post/sensnotes/ch1/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;text&#34;&gt;Text&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt; Ἐπεὶ δὲ περὶ ψυχῆς καθ&amp;rsquo; αὑτὴν διώρισται πρότερον καὶ περὶ&lt;br /&gt;
τῶν δυνάμεων ἑκάστης κατὰ μόριον αὐτῆς, ἐχόμενόν ἐστι ποιή-&lt;br /&gt;
σασθαι τὴν ἐπίσκεψιν περὶ τῶν ζῴων καὶ τῶν ζωὴν ἐχόν-&lt;br /&gt;
των ἁπάντων, τίνες εἰσὶν ἴδιαι καὶ τίνες κοιναὶ πράξεις αὐ-&lt;br /&gt;
[&lt;strong&gt;436a5&lt;/strong&gt;] τῶν. τὰ μὲν οὖν εἰρημένα περὶ ψυχῆς ὑποκείσθω, περὶ δὲ τῶν&lt;br /&gt;
λοιπῶν λέγωμεν, καὶ πρῶτον περὶ τῶν πρώτων. φαίνεται&lt;br /&gt;
δὲ τὰ μέγιστα, καὶ τὰ κοινὰ καὶ τὰ ἴδια τῶν ζῴων, κοινὰ&lt;br /&gt;
τῆς τε ψυχῆς ὄντα καὶ τοῦ σώματος, οἷον αἴσθησις καὶ μνή-&lt;br /&gt;
μη καὶ θυμὸς καὶ ἐπιθυμία καὶ ὅλως ὄρεξις, καὶ πρὸς&lt;br /&gt;
[&lt;strong&gt;436a10&lt;/strong&gt;] τούτοις ἡδονὴ καὶ λύπη· καὶ γὰρ ταῦτα σχεδὸν ὑπάρ-&lt;br /&gt;
χει πᾶσι τοῖς ζῴοις. πρὸς δὲ τούτοις τὰ μὲν πάντων ἐστὶ&lt;br /&gt;
τῶν μετεχόντων ζωῆς κοινά, τὰ δὲ τῶν ζῴων ἐνίοις. τυγ-&lt;br /&gt;
χάνουσι δὲ τούτων τὰ μέγιστα τέτταρες οὖσαι συζυγίαι τὸν&lt;br /&gt;
ἀριθμόν, οἷον ἐγρήγορσις καὶ ὕπνος, καὶ νεότης καὶ γῆ-&lt;br /&gt;
[&lt;strong&gt;436a15&lt;/strong&gt;] ρας, καὶ ἀναπνοὴ καὶ ἐκπνοή, καὶ ζωὴ καὶ θάνατος·&lt;br /&gt;
περὶ ὧν θεωρητέον, τί τε ἕκαστον αὐτῶν, καὶ διὰ τίνας αἰ-&lt;br /&gt;
τίας συμβαίνει. φυσικοῦ δὲ καὶ περὶ ὑγιείας καὶ νόσου τὰς&lt;br /&gt;
πρώτας ἰδεῖν ἀρχάς· οὔτε γὰρ ὑγίειαν οὔτε νόσον οἷόν τε&lt;br /&gt;
γίγνεσθαι τοῖς ἐστερημένοις ζωῆς. &lt;a href=&#34;#436a19--20&#34;&gt;διὸ σχεδὸν τῶν περὶ&lt;br /&gt;
[&lt;strong&gt;436a20&lt;/strong&gt;] φύσεως οἱ πλεῖστοι&lt;/a&gt; καὶ τῶν ἰατρῶν οἱ φιλοσοφωτέρως τὴν&lt;br /&gt;
τέχνην μετιόντες, οἱ μὲν τελευτῶσιν εἰς τὰ περὶ ἰατρικῆς,&lt;br /&gt;
[&lt;strong&gt;436b1&lt;/strong&gt;] &lt;a href=&#34;#436b1&#34;&gt;οἱ δ&amp;rsquo; ἐκ τῶν περὶ φύσεως ἄρχονται περὶ τῆς ἰατρικῆς&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[&lt;strong&gt;436b1&lt;/strong&gt;]                                             &lt;a href=&#34;#436b1--3&#34;&gt;ὅτι&lt;br /&gt;
δὲ πάντα τὰ λεχθέντα κοινὰ τῆς τε ψυχῆς ἐστὶ καὶ τοῦ σώμα-&lt;br /&gt;
τος&lt;/a&gt;, οὐκ ἄδηλον. πάντα γὰρ τὰ μὲν μετ&amp;rsquo; αἰσθήσεως συμ-&lt;br /&gt;
βαίνει, τὰ δὲ δι&amp;rsquo; αἰσθήσεως, ἔνια δὲ τὰ μὲν πάθη ταύτης&lt;br /&gt;
[&lt;strong&gt;436b5&lt;/strong&gt;] ὄντα τυγχάνει, τὰ δ&amp;rsquo; ἕξεις, τὰ δὲ φυλακαὶ καὶ σωτη-&lt;br /&gt;
ρίαι, τὰ δὲ φθοραὶ καὶ στερήσεις· ἡ δ&amp;rsquo; αἴσθησις ὅτι διὰ&lt;br /&gt;
σώματος γίγνεται τῇ ψυχῇ, δῆλον καὶ διὰ τοῦ λόγου καὶ&lt;br /&gt;
τοῦ λόγου χωρίς. ἀλλὰ περὶ μὲν αἰσθήσεως καὶ τοῦ αἰσθά-&lt;br /&gt;
νεσθαι, τί ἐστι καὶ διὰ τί συμβαίνει τοῖς ζῴοις τοῦτο τὸ&lt;br /&gt;
[&lt;strong&gt;436b10&lt;/strong&gt;] πάθος, εἴρηται πρότερον ἐν τοῖς περὶ ψυχῆς. τοῖς δὲ ζῴοις,&lt;br /&gt;
ᾗ μὲν ζῷον ἕκαστον, ἀνάγκη ὑπάρχειν αἴσθησιν· τούτῳ γὰρ&lt;br /&gt;
τὸ ζῷον εἶναι καὶ μὴ ζῷον διορίζομεν. ἰδίᾳ δ&amp;rsquo; ἤδη καθ&amp;rsquo;&lt;br /&gt;
ἕκαστον ἡ μὲν ἁφὴ καὶ γεῦσις ἀκολουθεῖ πᾶσιν ἐξ ἀνάγ-&lt;br /&gt;
κης, ἡ μὲν ἁφὴ διὰ τὴν εἰρημένην αἰτίαν ἐν τοῖς περὶ ψυ-&lt;br /&gt;
[&lt;strong&gt;436b15&lt;/strong&gt;] χῆς, ἡ δὲ γεῦσις διὰ τὴν τροφήν· τὸ γὰρ ἡδὺ διακρίνει καὶ&lt;br /&gt;
τὸ λυπηρὸν αὐτῇ περὶ τὴν τροφήν, ὥστε τὸ μὲν φεύγειν τὸ&lt;br /&gt;
δὲ διώκειν, καὶ &lt;a href=&#34;#436b17--18&#34;&gt;ὅλως ὁ χυμός ἐστι τοῦ θρεπτικοῦ&lt;br /&gt;
πάθος&lt;/a&gt;. αἱ δὲ διὰ τῶν ἔξωθεν αἰσθήσεις τοῖς πορευτικοῖς&lt;br /&gt;
αὐτῶν, οἷον ὄσφρησις καὶ ἀκοὴ καὶ ὄψις, πᾶσι μὲν τοῖς&lt;br /&gt;
[&lt;strong&gt;436b20&lt;/strong&gt;] ἔχουσι σωτηρίας ἕνεκεν ὑπάρχουσιν, ὅπως διώκωσί τε προ-&lt;br /&gt;
αισθανόμενα τὴν τροφὴν καὶ τὰ φαῦλα καὶ τὰ φθαρτικὰ&lt;br /&gt;
[&lt;strong&gt;437a1&lt;/strong&gt;] φεύγωσι, τοῖς δὲ καὶ φρονήσεως τυγχάνουσι τοῦ εὖ ἕνεκα·&lt;br /&gt;
πολλὰς γὰρ εἰσαγγέλλουσι διαφοράς, ἐξ ὧν ἥ τε τῶν νοη-&lt;br /&gt;
τῶν ἐγγίνεται φρόνησις καὶ ἡ τῶν πρακτῶν.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[&lt;strong&gt;437a3&lt;/strong&gt;]                       αὐτῶν δὲ τού-&lt;br /&gt;
των πρὸς μὲν τὰ ἀναγκαῖα κρείττων ἡ ὄψις καθ&amp;rsquo; αὑτήν,&lt;br /&gt;
[&lt;strong&gt;437a5&lt;/strong&gt;] πρὸς δὲ νοῦν κατὰ συμβεβηκὸς ἡ ἀκοή. διαφορὰς μὲν&lt;br /&gt;
γὰρ &lt;a href=&#34;#437a6--7&#34;&gt;πολλὰς καὶ παντοδαπὰς ἡ τῆς ὄψεως εἰσαγγέλλει&lt;br /&gt;
δύναμις&lt;/a&gt; διὰ τὸ πάντα τὰ σώματα μετέχειν χρώματος,&lt;br /&gt;
ὥστε καὶ τὰ κοινὰ διὰ ταύτης αἰσθάνεσθαι μάλιστα (λέγω&lt;br /&gt;
δὲ κοινὰ μέγεθος, σχῆμα, κίνησιν, ἀριθμόν), ἡ δ&amp;rsquo; ἀκοὴ&lt;br /&gt;
τὰς τοῦ ψόφου διαφορὰς μόνον, ὀλίγοις δὲ καὶ τὰς τῆς&lt;br /&gt;
φωνῆς· κατὰ συμβεβηκὸς δὲ πρὸς φρόνησιν ἡ ἀκοὴ πλεῖ-&lt;br /&gt;
στον συμβάλλεται μέρος. ὁ γὰρ λόγος αἴτιός ἐστι τῆς μα-&lt;br /&gt;
θήσεως ἀκουστὸς ὤν, οὐ καθ&amp;rsquo; αὑτὸν ἀλλὰ κατὰ συμβεβη-&lt;br /&gt;
κός· ἐξ ὀνομάτων γὰρ σύγκειται, τῶν δ&amp;rsquo; ὀνομάτων ἕκαστον&lt;br /&gt;
[&lt;strong&gt;437a15&lt;/strong&gt;] σύμβολόν ἐστιν. διόπερ φρονιμώτεροι τῶν ἐκ γενετῆς ἐστε-&lt;br /&gt;
ρημένων εἰσὶν ἑκατέρας τῆς αἰσθήσεως οἱ τυφλοὶ τῶν ἐνεῶν&lt;br /&gt;
καὶ κωφῶν.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;textual-notes&#34;&gt;Textual Notes&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;436a19--20&#34;&gt;436a19&amp;ndash;20&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;διὸ σχεδὸν τῶν τε περὶ φύσεως οἱ πλεῖστοι β(B&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt;) W : διὸ σχεδὸν τῶν περὶ φύσεως οἱ πλεῖστοι E C&lt;sup&gt;c&lt;/sup&gt; : διὸ τῶν τε περὶ φύσεως οἱ πλεῖστοι γ Alex&lt;sup&gt;c&lt;/sup&gt; (6.27-28) Förster&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;436b1&#34;&gt;436b1&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;οἱ δ’ ἐκ τῶν περὶ φύσεως ἄρχονται περὶ τῆς ἰατρικῆς α : οἱ δ’ ἐκ τῶν περὶ φύσεως ἄρχωνται περὶ τῆς ἰατρικῆς B&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;περὶ τῆς ἰατρικῆς om. S, del. Förster, secl. Ross, Bloch&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;436b1--3&#34;&gt;436b1&amp;ndash;3&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ὅτι δὲ πάντα τὰ λεχθέντα κοινὰ τῆς ψυχῆς ἐστὶ καὶ τοῦ σώματος B&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; π Alex&lt;sup&gt;c&lt;/sup&gt; (7.7) Förster : ὅτι δὲ πάντα τὰ λεχθέντα κοινὰ τῆς τε ψυχῆς ἐστὶ καὶ τοῦ σώματος α Ross Bloch&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;436b17--18&#34;&gt;436b17&amp;ndash;18&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ὅλως ὁ χυμός ἐστι τοῦ θρεπτικοῦ μορίου τῆς ψυχῆς πάθος β(B&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; P Γ2) : ὅλως ὁ χυμός ἐστι τοῦ θρεπτικοῦ πάθος E C&lt;sup&gt;c&lt;/sup&gt; edd. : ὅλως ὁ χυμός ἐστι τοῦ γευστικοῦ μορίου πάθος γ Alex&lt;sup&gt;p&lt;/sup&gt; (9.20, sed cf. 9.24f.: γράφεται καὶ ἀντὶ τοῦ γευστικοῦ μορίου τοῦ θρεπτικοῦ μορίου πάθος, καὶ οὕτως ἂν
λέγοιτο τῆς θρεπτικῆς δυνάμεως τῆς ψυχῆς πάθος ὁ χυμὸς εἶναι et 10.5-6: γράφεται καὶ οὕτως· καὶ ὅλως ὁ χυμός έστι τοῦ γευστικοῦ θρεπτικοῦ μορίου πάθος)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;437a6--7&#34;&gt;437a6&amp;ndash;7&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;πολλὰς καὶ παντοδαπὰς ἡ τῆς ὄψεως εἰσαγγέλλει δύναμις β(B&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; P) O&lt;sup&gt;d&lt;/sup&gt; W : πολλὰς καὶ παντοδαπὰς καὶ τῆς ὄψεως εἰσαγγέλλει δύναμις S : πολλὰς καὶ παντοδαπὰς ἡ τῆς ὄψεως ἀγγέλλει δύναμις E C&lt;sup&gt;c&lt;/sup&gt; : πολλὰς εἰσαγγέλλει καὶ παντοδαπὰς ἡ τῆς ὄψεως δύναμις λ : πολλὰς καὶ παντοδαπὰς εἰσαγγέλλει ἡ τῆς ὄψεως δύναμις U C&lt;sup&gt;a&lt;/sup&gt; π : εἰσαγγέλει A&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
